湯家驊：若未有足夠證明擁護基本法 或都會被DQ

報名參選立法會港島區補選的香港眾志常委周庭，被選舉主任裁定其提名無效，理由是鼓吹或推動「民主自決」，或以何種形式提議獨立的人士，不可能擁護基本法。身兼資深大律師的行政會議成員湯家驊，今天下午回應本報查詢時指出，根據相關條例，選舉主任是有權要求參選立法會人士，必須「擁護」基本法。

湯家驊稱，依此引申，任何準備參選人士，若對基本法包含的中華人民共和國享有香港主權這一點，態度可有可無又或僅持中立，嚴格而言都有機會被DQ（取消參選資格）。

湯家驊指出，周庭所屬的香港眾志，曾公開指港獨也是港人往後公投的其中一個選項。眾志網頁的創黨宣言，亦提及「天朝中共和資本霸權肆意打壓」這前設，令港人「自主自立遙不可及」，都有不接受中華人民共和國對香港擁有主權的含意。

至於盛傳是周庭「Plan B」、曾在《香港革新論》撰文的前民主黨南區區議員區諾軒，湯家驊不直接評論他會否被DQ。惟湯指出，任何有意參選人士，若曾在「擁護基本法」議題上走灰色地帶，又或未公開宣示，又或於所屬政團黨綱中證明，接受在「基本法框架下」爭取政治主張，都有可能被DQ。

湯家驊稱，依此推演，民主黨及公民黨等傳統民主大黨，由於在黨綱都有列明接受基本法，往後DQ機會暫時不大。但過往若曾在這方面走灰色地帶，即使往後願意修改黨綱，甚至公開宣示擁護基本法，最後還是要先過選舉主任，依法行使的相關權責一關。

惟湯家驊重申，至今仍看不到有法理依據，DQ已報名參加立法會九龍西補選的前建築、測量、都市規劃及園境界立法會議員姚松炎。

已報名參加立法會港島區補選的，另有陳家珮及任亮憲。已報名參選九龍西的另有鄭泳舜和蔡東洲。

淚

喂喂，普通法唔係應該控方投出證據架咩，點解要人證明自己擁基本法

咁有冇高手可以講下，簽個張聲明同宣誓有咩用

呢條冚家產煩過閪

灑

點證明?攬住訓?

有罪假定？

政府讀心術 佢覺得你擁護就擁護

雪

廠

街